\chapter{Deutsche Bahn AG}
Die Deutsche Bahn AG (kurz DB AG, umgangssprachlich auch nur DB) ist ein deutscher Konzern mit Sitz in Berlin. Das zu 100 \% bundeseigene Unternehmen ist das größte Eisenbahnverkehrs- und Eisenbahninfrastrukturunternehmen in Mitteleuropa und bereits seit mehreren Jahren international tätig. Der Konzern ist in eine Vielzahl von Unternehmen untergliedert, darunter DB Fernverkehr (Personenfernverkehr), DB Regio (Personennahverkehr) und DB Cargo (Schienengüterverkehr). \cite{wikipediaDB}


Weltweit arbeiten mehr als 320.000 Menschen für den DB-Konzern, in Deutschland ist der DB-Konzern mit knapp 198.000 Mitarbeitern einer der größten Arbeitgeber. Alle im DB-Konzern verfolgen ein gemeinsames Ziel: Der wirtschaftliche Erfolg des DB-Konzerns hängt von der Zufriedenheit der Kunden aber auch gleichzeitig von der Leistungsfähigkeit und Motivation der Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter ab.\cite{DBMitarbeiter}
\begin{quotation}
	\begin{quote}
		\glqq Für unsere Kunden setzen wir zahlreiche Verbesserungen um. Gemeinsam mit der Verkehrsbranche bringen wir die Vernetzung der Alltagsmobilität voran.\grqq.
	\end{quote} \cite{VorwortVorstand}
\end{quotation}

\section{DB Systel GmbH}

\subsection{Cloud-Migration}
Vor 10 Jahren, im Jahr 2009, stand Cloud Computing auf dem Gipfel seines 'Hype Cycle', hat Industry Week berichtet: 

\begin{quote}
	\glqq
	The levels of hype around cloud computing in the IT industry are "deafening", [\dots] according to Gartner.\grqq. \cite{IndustryWeek2009}
\end{quote}

Seitdem sind die Begriffe Cloud Computing und Cloud-Migration längst nicht mehr überdreht. Stattdessen gehören sie zum Alltag und neuere Technologien haben obere Plätze auf der Hype-Kurve eingenommen, wie Computer Woche in einem Artikel vom November 2018 analysiert hat:

\begin{quote}
	\glqq
	In Gartners berühmt-berüchtigten Hype Cycle steht Cloud Computing kurz vor dem ersehnten Plateau des breiten produktiven Einsatzes. Schon erklimmt die nächste Welle von Cloud-basierten Technologien die Hype-Kurve.\grqq. \cite{CW2018}, \cite{Gartner2018}
\end{quote}

Dieses Bild spiegelt die Realität des alltäglichen Tagesgeschäfts in vielen Unternehmen treu wider. Auch der Gartner-Analyst Gregor Petri bestätigt, dass das Cloud Computing im Alltag längst fest angesiedelt ist:

\begin{quote}
	\glqq
	In Zeiten des digitalen Wandels ist Cloud Computing heute die primäre Option und nicht mehr nur eine von vielen Möglichkeiten.\grqq. \cite{CW2018}
\end{quote}

Die Deutsche Bahn AG befasst sich mit dem Thema rund um Cloud Computing und Cloud-Migration seit Jahren. Und auch für sie gilt das Fazit der Computer Woche:

\begin{quote}
	\glqq
	Aus der pragmatischen Sicht ist ein produktiver Cloud-Einsatz in den meisten Fällen alternativlos.\grqq. \cite{CW2018}
\end{quote}

Diese Aussage gilt für die Bahn und ihre Subunternehmen nicht nur, weil das eigene Rechenzentrum bereits verkauft worden ist, sondern auch deswegen, weil man aus der Konzern IT noch größeres Nutzen bei niedrigeren Kosten und erhöhter Agilität ziehen möchte. Alle Verfahren und Software Anwendungen müssen jetzt bis Ende 2019 aus dem Rechenzentrum in die Cloud umziehen. Manche haben die Cloud-Migration erfolgreich abgeschlossen, für Andere, wie das Rail-in-Motion Projekt, steht sie noch bevor.

\subsection{mithilfe Kubernetes}
Mit Rücksicht auf die Durchsetzungsvermögen von Docker und Kubernetes, auf ihre breite Akzeptanz anhand von vielen Vorteilen die sie anbieten, ist die Akzeptanz auch im DB Konzern gegeben. Als Mittel zur Flexibilität stellen sie zusammen die Basis und Plattform der Wahl für den Wandel von monolithischen Software Anwendungen zu Microservices.  Die Deutsche Bahn AG setzt Docker und Kubernetes schon heute ein. So bilden sie ein Kettenglied der Technologien, welche es den Umsetzungsteams ermöglichen, die Herausforderungen des digitalen Wandels, der Cloud-Migration, Transformation zum agilen Unternehmen bzw. DevOps meistern zu können.

\subsection{für Bereitstellungsperformanz von Software}
Die Fähigkeit, qualitativ hochwertige Software schnell und stabil bereitzustellen, ist ein wesentlicher Werttreiber für ein Unternehmen, besonders einen IT Dienstleister wie DB Systel GmbH. Daher kommt der dritte Motivationsfaktor und zwar die Neugier, inwiefern die angestrebte Cloud-Migration dafür geeignet ist. Insbesondere hat das Interesse daran gelegen, dass man im Licht neuer Erkenntnisse aus Softwareentwicklung, Softwarebereitstellung und DevOps Forschung untersuchen mochte, inwiefern die Bereitstellung in Kubernetes gute Voraussetzungen für eine Verbesserung der Bereitstellungsperformanz von Software schaffen kann.  

\subsection{Rail-in-Motion}
\subsection{RiM Last- und Performanztest}
\subsection{RiM LuP Migration}
